%=======================================================================
% riscv-privileged.tex
%-----------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside,11pt]{book}

% Fix copy/pasting of ligatures in Acrobat
%\input{glyphtounicode.tex}
%\pdfgentounicode=1 %

\input{preamble}
\input{ChineseAndColorSupport}

\newcommand{\privrev}{1.12-draft}
\newcommand{\privmonthyear}{June 2019}

\newcommand{\commentmonthyear}{2021 年 6 月}
\newcommand{\commentor}{刘孝男}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\begin{document}

\title{\vspace{-0.7in}\Large {\bf The RISC-V Instruction Set Manual\\ 
\hl{RISC-V指令集手册} } \\
  \large {\bf Volume II: Privileged Architecture\\
  \hl{卷二：特权架构}} \\
  Document Version \privrev \\
  \hl{版本 \privrev}
  \vspace{-0.1in}}

\author{Editors: Andrew Waterman$^{1}$, Krste Asanovi\'{c}$^{1,2}$, John Hauser \\
  $^{1}$SiFive Inc., \\
  $^{2}$CS Division, EECS Department, University of California, Berkeley \\
  {\tt andrew@sifive.com, krste@berkeley.edu, jh.riscv@jhauser.us} \\
  \privmonthyear \\
  \cm{翻译与评注：\commentor} \\
  \cm{邮箱：liuxiaonan@eswin.com} \\
  \cm{时间： \commentmonthyear}
}

\date{} 
\maketitle

RISC-V 特权架构的实现与操作系统等系统软件密切相关。笔者在互联网上没有看到满意的
RISC-V 特权架构相关中文资料，遂决定开始翻译并批注 RISC-V 特权架构手册，
希望能给团队提供关于 RISC-V 硬件如何对 OS 及系统软件提供支持的清晰认识。
该工作的成果开源后，也可作为 ESWIN 在 RISC-V 业界做出的一小点贡献。

文中的翻译部分会用\hl{亮黄色}标出，评注部分会用\cm{绿色}标出。
为节约时间，笔者只翻译和评注自认为比较重要和难懂的部分，有不足之处，待日后继续完善。\\ 
   
\huge{翻译与评注工作记录} \\
\normalsize
   \\ 
   2021年6月7日\\
  开始翻译与评注，完成了第一章 introdution 的翻译。\\
   2021年6月9日\\
  完成第二章 priv-csrs 的翻译，以及第三章的前面一小部分的翻译 \\

\newpage

Contributors to all versions of the spec in alphabetical order (please contact
editors to suggest corrections): Krste Asanovi\'{c}, Peter Ashenden, Rimas
Avi\v{z}ienis, Jacob Bachmeyer, Allen J. Baum, Jonathan Behrens, Paolo Bonzini, Ruslan Bukin,
Christopher Celio, Chuanhua Chang, David Chisnall, Anthony Coulter, Palmer Dabbelt, Monte
Dalrymple, Dennis Ferguson,  Marc Gauthier, Andy Glew,
Gary Guo, Mike Frysinger, John Hauser, David Horner, Olof
Johansson, David Kruckemyer, Yunsup Lee, Andrew Lutomirski, Prashanth Mundkur,
Jonathan Neusch{\"a}fer, Rishiyur
Nikhil, Stefan O'Rear, Albert Ou, John Ousterhout, David Patterson, Dmitri
Pavlov, Kade Phillips, Josh Scheid, Colin Schmidt, Michael Taylor, Wesley Terpstra, Matt Thomas, Tommy Thorn, Ray
VanDeWalker, Megan Wachs, Steve Wallach, Andrew Waterman, Clifford Wolf,
and Reinoud Zandijk.

This document is released under a Creative Commons Attribution 4.0
International License.

This document is a derivative of the RISC-V
privileged specification version 1.9.1 released under following license:
\copyright \,2010--2017 Andrew Waterman, Yunsup Lee, Rimas
Avi\v{z}ienis, David Patterson, Krste Asanovi\'{c}. 
Creative Commons Attribution 4.0 International License.

Please cite as: ``The RISC-V Instruction Set
Manual, Volume II: Privileged Architecture, Document Version \privrev'', Editors
Andrew Waterman and Krste Asanovi\'{c}, RISC-V Foundation, \privmonthyear.

\markboth{Volume II: RISC-V Privileged Architectures V\privrev}
{Volume II: RISC-V Privileged Architectures V\privrev}
\thispagestyle{empty}

\frontmatter

%\input{priv-preface}

{\hypersetup{linktoc=all,hidelinks}
\tableofcontents
}

\mainmatter

\input{priv-intro}
\input{priv-csrs}
\input{machine}
%\input{supervisor}
%\input{hypervisor}
%\input{n}
%\input{priv-insns}

%\input{priv-history}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{riscv-spec}

\end{document}
